\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{TareaExamen01}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/ciencias}\par}
\vspace{1cm}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{2cm}
{\scshape\Huge Lógica Computacional \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large Tarea Examen 1: Lógica Proposicional \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez \par}
\vfill
{\scshape\Large Semestre: \par}
{\scshape\Large 2022-1}
\vfill
{\Large 25 de octubre de 2021 \par}
\end{titlepage}
\newpage
\subsection*{Demuestre que las siguientes fórmulas son equivalentes utilizando interpretaciones.}
\begin{center}
$\varphi_{1} \leftrightarrow \varphi_{2}$ \hspace{1cm} $(\varphi_{1} \wedge \varphi_{2}) \vee (\neg \varphi_{1} \wedge \varphi_{2})$ 
\end{center}
% INICIA EL EJERCICIO
Empezamos usando las siguientes interpretaciones: \par
% \varphi_1 = 1 \varphi_2 = 0
Supongamos que: \par 
$\mathcal{I}(\varphi_1)=1$, $\mathcal{I}(\varphi_2)=0$ \par 
$\mathcal{I}(\varphi_1) \leftrightarrow \mathcal{I}(\varphi_2) \equiv (\mathcal{I}(\varphi_1) \wedge \mathcal{I}(\varphi_2)) \vee (\mathcal{I}(\neg \varphi_1) \wedge \mathcal{I}(\neg \varphi_2))$ \par 
$\mathcal{I}(1) \leftrightarrow \mathcal{I}(0) \equiv (\mathcal{I}(1) \wedge \mathcal{I}(0) \vee \mathcal{I}(0) \wedge \mathcal{I}(1))$ \par 
$1 \leftrightarrow 0 \equiv (0 \vee 0)$ \par 
$0 \equiv 0$ $\checkmark$\par 
\vspace{2mm}
% \varphi_1 = 0 \varphi_2 = 1
$\mathcal{I}(\varphi_1)=0$, $\mathcal{I}(\varphi_2)=1$ \par 
$\mathcal{I}(\varphi_1) \leftrightarrow \mathcal{I}(\varphi_2) \equiv (\mathcal{I}(\varphi_1) \wedge \mathcal{I}(\varphi_2)) \vee (\mathcal{I}(\neg \varphi_1) \wedge \mathcal{I}(\neg \varphi_2))$ \par 
$\mathcal{I}(0) \leftrightarrow \mathcal{I}(1) \equiv (\mathcal{I}(0) \wedge \mathcal{I}(1) \vee \mathcal{I}(1) \wedge \mathcal{I}(0))$ \par
$0 \leftrightarrow 1 \equiv (0 \vee 0)$ \par  
$0 \equiv 0$ $\checkmark$\par 
\vspace{2mm}
% \varphi_1 = 0 \varphi_2 = 0
$\mathcal{I}(\varphi_1)=0$, $\mathcal{I}(\varphi_2)=0$ \par 
$\mathcal{I}(\varphi_1) \leftrightarrow \mathcal{I}(\varphi_2) \equiv (\mathcal{I}(\varphi_1) \wedge \mathcal{I}(\varphi_2)) \vee (\mathcal{I}(\neg \varphi_1) \wedge \mathcal{I}(\neg \varphi_2))$ \par 
$\mathcal{I}(0) \leftrightarrow \mathcal{I}(0) \equiv (\mathcal{I}(0) \wedge \mathcal{I}(0) \vee \mathcal{I}(1) \wedge \mathcal{I}(1))$ \par
$0 \leftrightarrow 0 \equiv (0 \vee 1)$ \par 
$1 \equiv 1$ $\checkmark$\par
\vspace{2mm}
% \varphi_1 = 1 \varphi_2 = 1
$\mathcal{I}(\varphi_1)=1$, $\mathcal{I}(\varphi_2)=1$ \par 
$\mathcal{I}(\varphi_1) \leftrightarrow \mathcal{I}(\varphi_2) \equiv (\mathcal{I}(\varphi_1) \wedge \mathcal{I}(\varphi_2)) \vee (\mathcal{I}(\neg \varphi_1) \wedge \mathcal{I}(\neg \varphi_2))$ \par 
$\mathcal{I}(1) \leftrightarrow \mathcal{I}(1) \equiv (\mathcal{I}(1) \wedge \mathcal{I}(1) \vee \mathcal{I}(0) \wedge \mathcal{I}(0))$ \par
$1 \leftrightarrow 1 \equiv (1 \vee 0)$ \par 
$1 \equiv 1$ $\checkmark$\par

$\therefore \varphi_{1} \leftrightarrow \varphi_{2} \equiv (\varphi_{1} \wedge \varphi_{2}) \vee (\neg \varphi_{1} \wedge \neg \varphi_{2})$ 
\subsection*{Decida si el siguiente argumento es correcto utilizando resolución binaria. \\ Indique el significado de las variables proposicionales usadas y muestre a detalle las transformaciones a la forma clausular.}
\begin{center}
\textit{Petronilo o Quelínico cometieron un crimen.} \par 
\textit{Petronilo estuvo fuera de la tienda donde se cometió el crimen.} \par 
\textit{Si Petronilo estaba fuera de la tienda entonces no estaba en la escena del crimen.} \par 
\textit{Si Petronilo no estaba en la escena del crimen entonces él no pudo haber cometido el crimen.} \par 
\textit{Por lo tanto Quelónico debió haber cometido el crimen.}
\end{center}
% INICIA EL EJERCICIO
Usaremos la siguiente sintaxis: \par 
p: Petronilo cometió un crimen. \par 
q: Quelínico cometió un crimen. \par 
r: Petronilo estaba afuera de la tienda. \par 
s: Petronilo estaba en la escena del crimen. \par 

$\Gamma = \{p \vee q, r, r \rightarrow \neg s, \neg s \rightarrow \neg p\} \therefore q$ \par 

Convertimos a $\Gamma$ en FNN.

$\Gamma = \{p \vee q, r, \neg r \vee \neg s, s \vee \neg p\} \therefore q$ 

Convertimos a $\Gamma$ en FNC.

$\Gamma = \{p \vee q, r, \neg r \vee \neg s, s \vee \neg p\} \therefore q$

Ahora $\Gamma \cup \{\neg q\}$ 

$\{p \vee q, r, \neg r \vee \neg s, s \vee \neg p, \neg q\}$
\begin{center}
\begin{tabular}{l c r}
1. & $p \vee q$ & Hip. \\
2. & $r$ & Hip. \\
3. & $\neg r \vee \neg s$ & Hip. \\
4. & $s \vee \neg p$ & Hip. \\
5. & $\neg q$ & Hip. \\
6. & $p$ & Res(1,5). \\
7. & $s$ & Res(4,6). \\
8. & $\neg r$ & Res(3,7). \\
9. & $\square$ & Res (2,8)
\end{tabular}
\end{center}
$\therefore$ El argumento es correcto.
\subsection*{La función traducción negativa de Gödel-Gentzen se define como sigue: \texttt{gg}($\varphi$) es la fórmula obtenida a partir de $\varphi$ al colocar dos negaciones enfrente de cada variable proposicional y enfrente de cada disyunción. Por ejemplo:}
\begin{center}
\texttt{gg$(p \wedge q \rightarrow r \vee \neg s) = \neg \neg p \wedge \neg \neg q \rightarrow \neg \neg (\neg \neg r \vee \neg \neg \neg s)$} \par 
\texttt{gg$(\neg (\neg q \wedge (s \vee \bot))) = \neg (\neg \neg q \wedge \neg \neg (\neg \neg s \vee \bot))$}
\end{center}

a) Defina \texttt{gg} recursivamente y muestre que su definición es correcta aplicando su definición en el segundo ejemplo anterior. \par
1. \texttt{gg}($\top$)= $\top$ \par 
2. \texttt{gg}($\bot$)= $\bot$ \par 
3. \texttt{gg}(p) = $\neg \neg p$ \par 
4. \texttt{gg}($\neg \varphi$) = $\neg \texttt{gg}(\varphi)$ \par 
5. \texttt{gg}($\varphi \vee \psi$) = $\neg \neg (\texttt{gg}(\varphi) \vee \texttt{gg}(\psi))$ \par 
6. \texttt{gg}($\varphi \wedge \psi$) = \texttt{gg}($\varphi$) $\wedge$ \texttt{gg}($\psi$) \par 
7. \texttt{gg}($\varphi \rightarrow \psi$) = \texttt{gg}($\varphi$) $\rightarrow$ \texttt{gg}($\psi$) \par
8. \texttt{gg}($\varphi \leftrightarrow \psi$) = \texttt{gg}($\varphi$) $\leftrightarrow$ \texttt{gg}($\psi$) \par
b) Demuestre que para cualquir fórmula $\varphi$, se cumple que $\varphi \equiv \texttt{gg}(\varphi)$ \par 
% INICIA EL EJERCICIO
La demostración se hace por inducción estructural sobre $\varphi$ \par 
Caso base: \par 
$\varphi = \top$, P.D. $\top \equiv \texttt{gg}(\top)$ \par 
$\texttt{gg}(\top) = \top $ Por definición. \par 
$\therefore$ La propiedad cumple para $\top$. \par 
$\varphi = \bot$, P.D. $\bot \equiv \texttt{gg}(\bot)$ \par
$\texttt{gg}(\bot) = \bot$ Por definición. \par 
$\therefore$ La propiedad cumple para $\bot$. \par
$\varphi = p$, P.D. $p \equiv \texttt{gg}(p)$ \par 
$\texttt{gg}(p)=\neg \neg p$ Por definición. \par 
$\texttt{gg}(p) = p$ Def. de doble negación. \par
$\therefore$ La propiedad cumple para p. \par 
\vspace{2mm}
Hipótesis de Inducción: \par 
Sean $\varphi$ y $\psi$ fórmulas de la lógica proposicional arbitrarias se cumple que: \par 
\begin{itemize}
\item $\varphi \equiv \texttt{gg}(\varphi)$
\item $\psi \equiv \texttt{gg}(\psi)$
\end{itemize}
Paso Inductivo: \par 
Demostraremos que la propiedad se cumple para $\neg \varphi, \varphi \vee \psi, \varphi \wedge \psi, \varphi \rightarrow \psi$ y $\varphi \leftrightarrow \psi$. \par 
$\neg \varphi$. P.D. $\neg \varphi = \neg \texttt{gg}(\varphi)$ \par 
$\texttt{gg}(\neg \varphi) = \neg \texttt{gg}(\varphi)$ Por definición. \par 
$\texttt{gg}(\neg \varphi) = \neg \varphi$ Por H.I \par 
$\therefore$ Se cumple la propiedad para $\neg \varphi$ \par 

$\varphi \vee \psi$, P.D. $\varphi \vee \psi \equiv \texttt{gg}(\varphi \vee \psi)$ \par 
$\texttt{gg}(\varphi \vee \psi) = \neg \neg (\texttt{gg}(\varphi) \vee \texttt{gg}(\psi))$ Por definición. \par 
$\texttt{gg}(\varphi \vee \psi) = \texttt{gg}(\varphi) \vee \texttt{gg}(\psi)$ Def. de doble negación. \par 
$\texttt{gg}(\varphi \vee \psi) = \varphi \vee \psi$ Por H.I 1 e H.I 2. \par 
$\therefore$ Cumple la propiedad. \par 

$\varphi \wedge \psi$. P.D. $\varphi \wedge \psi \equiv \texttt{gg}(\varphi \wedge \psi)$ \par 
$\texttt{gg}(\varphi \wedge \psi) = \texttt{gg}(\varphi) \wedge \texttt{gg}(\psi)$ Por definición. \par 
$\texttt{gg}(\varphi \wedge \psi) = \varphi \wedge \psi$ Por H.I e H.I 2. \par
$\therefore$ Cumple con la propiedad. \par

$\varphi \rightarrow \psi$. P.D. $\varphi \rightarrow \psi \equiv \texttt{gg}(\varphi \rightarrow \psi)$ \par 
$\texttt{gg}(\varphi \rightarrow \psi) = \texttt{gg}(\varphi) \rightarrow \texttt{gg}(\psi)$ Por definición. \par 
$\texttt{gg}(\varphi \rightarrow \psi) = \varphi \rightarrow \psi$ Por H.I e H.I 2. \par
$\therefore$ Cumple con la propiedad. \par

$\varphi \leftrightarrow \psi$. P.D. $\varphi \leftrightarrow \psi \equiv \texttt{gg}(\varphi \leftrightarrow \psi)$ \par 
$\texttt{gg}(\varphi \leftrightarrow \psi) = \texttt{gg}(\varphi) \leftrightarrow \texttt{gg}(\psi)$ Por definición. \par 
$\texttt{gg}(\varphi \leftrightarrow \psi) = \varphi \leftrightarrow \psi$ Por H.I e H.I 2. \par
$\therefore$ Cumple con la propiedad. \par
\vspace{2mm}
Con lo anterior podemos ver que se cumple el principio de inducción. \par 
$\therefore \forall$ fórmula $\varphi$ cumple que $\varphi \equiv \texttt{gg}(\varphi)_{\blacksquare}$ 
\subsection*{Decidir si el siguiente conjunto de fórmulas tiene al menos un modelo utilizando el algoritmo DPLL. Debes mostrar los pasos detalladamente y en caso de que exista, verificar el modelo obtenido.}
\begin{center}
$\{p \vee r, q \vee \neg r \vee s, \neg p, \neg q \vee \neg r \vee s, r, p \vee \neg q \vee \neg r \vee \neg s\}$
\end{center}
% INICIA EL EJERCICIO

\begin{tabular}{l c  r}

$\cdot \vDash \{p \vee r, q \vee \neg r \vee s, \neg p, \neg q \vee \neg r \vee s, r, p \vee \neg q \vee \neg r \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{unit r}\\

$\cdot \vDash \{p \vee r, q \vee \neg r \vee s, \neg p, \neg q \vee \neg r \vee s, r, p \vee \neg q \vee \neg r \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{unit $\neg p$}\\

$r, \neg p \vDash \{p \vee r, q \vee \neg r \vee s, \neg q \vee \neg r \vee s, p \vee \neg q \vee \neg r \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{elim r}\\

$r, \neg p \vDash \{q \vee \neg r \vee s, \neg q \vee \neg r \vee s, p \vee \neg q \vee \neg r \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{red r}\\

$r, \neg p \vDash \{q \vee s, \neg q \vee s, p \vee \neg q \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{red $\neg p$}\\

$r, \neg p \vDash \{q \vee s, \neg q \vee s, \neg q \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{split q}\\

$r, \neg p, q \vDash \{q \vee s, \neg q \vee s, \neg q \vee \neg s\}$ & &\\

$r, \neg p, \neg q \vDash \{q \vee s, \neg q \vee s, \neg q \vee \neg s\}$ & &\\
Haremos el primer caso del split. & & \\

$r, \neg p, q \vDash \{q \vee s, \neg q \vee s, \neg q \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{elim q}\\

$r, \neg p, q \vDash \{s, \neg q \vee s, \neg q \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{unit s}\\

$r, \neg p, q,s \vDash \{\neg q \vee s, \neg q \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{elim s}\\

$r, \neg p, q,s \vDash \{\neg q \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{red s}\\

$r, \neg p, q,s \vDash \{\}$ & $\triangleright$ & \texttt{red q}\\

No podemos seguir avanzando, entonces haremos el segundo caso del split & & \\

$r, \neg p, \neg q \vDash \{q \vee s, \neg q \vee s, \neg q \vee \neg s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{elim $\neg q$} \\

$r, \neg p, \neg q \vDash \{q \vee s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{red $\neg q$} \\

$r, \neg p, \neg q \vDash \{s\}$ & $\triangleright$ & \texttt{unit s} \\

$r, \neg p, \neg q, s \vDash \o$ & $\triangleright$ & \texttt{sucess} \\
\end{tabular}

$\therefore M=\{r, \neg p, \neg q, s\}$ 

Verificamos el modelo: \par 

$\{p \vee r, q \vee \neg r \vee s, \neg p, \neg q \vee \neg r \vee s, r, p \vee \neg q \vee \neg r \vee \neg s\}$ \par 

$0 \vee 1, 0 \vee 0 \vee 1, 1, 1 \vee 0 \vee 1, 1, 0 \vee 1 \vee 0 \vee 0 $ \par 
$1 \wedge 1 \wedge 1 \wedge 1 \wedge 1 \wedge 1$ \par 
$1$ \par 
$\therefore$ El modelo es válido.
\subsection*{\textit{El piojo y la pulga se van a casar y han invitado a las nupcias a la mosca, el escarabajo y el abejorro. Estos finos invitados deben sentarse juntos en el banquete pero debido a viejos pleitos y supersticiones sabemos que:}}
\begin{itemize}
\item \textit{La mosca no quiere sentarse junto al abejorro.}
\item \textit{La mosca no quiere sentarse en la silla de la izquierda.}
\item \textit{El escarabajo no quiere sentarse a la derecha del abejorro.}
\end{itemize}
Represente esta información como una instancia del problema \textsc{SAT}, es decir mediante formas normales conjuntivas. Debe incluir la información implícita necesaria como que una silla sólo puede ocuparla un bicho, que cada bicho debe estar sentado y que ninguno ocupa más de una silla.

\subsection*{Una cláusula $C = \ell_{1} \vee \dots \vee \ell_{k}$ es de Horn si a lo más una de sus literales $\ell_{i}$ es positiva. Por ejemplo: $\neg t \vee p \vee \neg q \vee \neg s$ es de Horn y $\neg t \vee p \vee q$ no es de Horn.}
a) ¿existen cláusulas de Horn unitarias? en caso afirmativo, de qué forma son. \par
Existen cláusulas así llamadas en inglés \textit{Fact} o \textit{unit clause}, las cuales son de la forma: 
\begin{center}
$u$
\end{center}
Ya que de esta forma nosotros podemos usar la disyunción de la siguiente forma y se sigue cumpliendo que la cláusula \textit{Fact} o \textit{unit clause} cumple:
\begin{center}
$u \vee \bot \equiv u$
\end{center}
b) ¿existen cláusulas de Horn positivas? en caso afirmativo, de qué forma son. \par
Existe y son de la forma: \par 
$u \leftarrow true$ \par  
c) ¿existen cláusulas de Horn negativas? en caso afirmativo, de que forma son. \par 
Sí, se llaman \textit{goal clause} y son de la forma: \par 
$\neg p \vee \neg q \vee \dots \vee \neg t$  \par
d) Una fórmula es de Horn si en su forma normal conjuntiva todas las cláusulas son de Horn.\\
Dada una fórmula cualquiera $A$, ¿es posible hallar una fórmula de Horn equivalente a $A$? \par
%INCISO D 
No necesariamente, ya que podríamos tener la cláusula $t \rightarrow (p \vee q)$ y al pasarla en FNC nos quedaría como $\neg t \vee (p \vee q)$, donde tenemos dos literales positivas y eso ya no cumple con ser una fórmula de Horn equivalente. \par
e) Demuestre o refute la siguiente propiedad: un resolvente de dos cláusulas de Horn es necesariamente una cláusula de Horn. \par 
%INCISO E
Demos las siguientes cláusulas de Horn para demostrarlo.

1. $\neg t \vee p \vee \neg q \vee \neg s$ \par 
2. $t$ \par 

Ambas son clásulas de Horn, 1. es la cláusula de ejemplo que nos da el problema y 2. es la cláusula \textit{unit}. \par 

Si nosotros hacemos Res(1,2) el resultado es: \par 
3. $p \vee \neg q \vee \neg s$ \par 

La cuál sigue siendo una clásula de Horn. \par

f) Dé una definición de cláusula de Horn en el lenguaje que sólo tiene a los conectivo \{$\wedge$,$\rightarrow$\}\\
¿Cómo se ven ahora las cláusulas de Horn, unitarias, positivas o negativas en caso de existir?

Podemos escribir las reglas de la forma: $If \rightarrow Then:$ \par 

$H \vee \neg G_1 \vee \neg G_2 \vee \dots \vee \neg G_n$ \par 

A H lo llamamos la cabeza de la cláusula. La cuál podemos reescribir equivalentemente como: \par 

$H \vee \neg (G_1 \wedge G_2 \wedge \dots \wedge G_n)$ \par 

Así, usando la equivalencia de $A \vee \neg B \equiv A \leftarrow B$ y viendolo como una $Then \leftarrow If$, podemos reescribir la cláusula como una implicación: \par 

$H \leftarrow (G_1 \wedge G_2 \wedge \dots \wedge G_n)$


\subsection*{Punto Extra: Sea $H$ un conjunto de cláusulas de Horn no positivas. Muestre 	que H es satisfacible. ¿Es esto cierto si existen cláusulas positivas en $H$?}
Supongamos un conjunto de cláusulas de Horn no positivas llamado H. \par
$H = \{\neg t \vee \neg p \vee \neg q \vee \neg s, \neg s, \neg t, \neg p, \neg q\}$ \par 
Podríamos proceder por resolución binaria. \par
\begin{tabular}{l c r}
1. & $\neg t \vee \neg p \vee \neg q \vee \neg s$ & Hip. \\
2. & $\neg s$ & Hip. \\
3. & $\neg t$ & Hip. \\
4. & $\neg p$ & Hip. \\
5: & $\neg q$ & Hip. \\
\end{tabular}
Pero es fácil notar que no podemos hacer resolución debido a que no hay literales a eliminar, por lo que necesitamos al menos una literal positiva para trabajar. \par
Ahora bien supongamos que contamos con ella y en vez de tener $\neg q$, tenemos la cláusula positiva en H que es $q$. La tabla quedaría de la siguiente forma: \par 

\begin{tabular}{l c r}
1. & $\neg t \vee \neg p \vee \neg q \vee \neg s$ & Hip. \\
2. & $\neg s$ & Hip. \\
3. & $\neg t$ & Hip. \\
4. & $\neg p$ & Hip. \\
5: & $q$ & Hip. \\
\end{tabular}
Y es con esto dónde ya podríamos empezar a trabajar y saber si $H$ es satisfacible. \par 
$\therefore$ Es cierto que podemos verificar la satisfacibilidad de las cláusulas de Horn siempre y cuando exista al menos una cláusula positiva en el conjunto de cláusulas a verificar.
\end{document}